---
title: "Корпоративный закон"
layout: corporate_law
---

**Корпоративный Закон** (КЗ) — свод требований корпорации NanoTrasen (NT) ко всем разумным существам на территории объектов корпорации. Данные регуляции категорически запрещено игнорировать, нарушать или пытаться видоизменить. Попадая на объект корпорации, все разумные существа обязуются соблюдать Корпоративный Закон. Все статьи закона были проверены и одобрены государствами, с которыми корпорация NanoTrasen сотрудничает в сфере найма персонала, соответственно Корпоративный Закон в должной мере соблюдает гражданские права персонала NT и защищает их честь и достоинство. Таким образом никто из присутствующих на территории NT не имеет права апеллировать к законам своей страны в случае возникновения спорной ситуации по поводу соблюдения законов корпорации.

## Права сотрудников корпорации

### Основные Права Разумных Существ (ОПРС)

1. Право на жизнь.
2. Право на достоинство.
3. Право на свободу перемещения в пределах объекта корпорации и личную неприкосновенность.
4. Право на неприкосновенность частной жизни.
5. Право на охрану здоровья и медицинскую помощь.
6. Право на владение имуществом.
7. Право на должное исполнение Стандартных Рабочих Процедур в свой адрес.

### Основные Права Разумных Заключённых (ОПРЗ)

1. Право на жизнь.
2. Право на достоинство.
3. Право на свободу перемещения в пределах места заключения и личную неприкосновенность.
4. Право на неприкосновенность частной жизни.
5. Право на охрану здоровья и медицинскую помощь.
6. Право на должное исполнение Стандартных Рабочих Процедур в свой адрес.
7. Право на достаточное пропитание.
8. Право на личную гигиену и гигиену места заключения.

### Терминология

- **{{< anchor "Человеческое_существо" "Человеческое существо" >}}** (лицо, объект, разумное существо...) – это общественное существо, обладающее разумом и сознанием, индивид общественно–исторической деятельности и культуры, относящийся к классу "Разумная органическая жизнь".
- **{{< anchor "Синтетики" "Синтетики" >}}** – это существо, сознанием или его подобием, индивид общественно–исторической деятельности, относящийся к классу "(НЕ)Разумная неорганическая жизнь".
- **{{< anchor "Представитель_власти" "Представитель власти" >}}** – представителем власти признается должностное лицо правоохранительного или контролирующего органа, а также иное должностное лицо, наделенное в установленном законом порядке распорядительными полномочиями в отношении лиц, не находящихся от него в служебной зависимости (сержант, офицер, детектив, констебль, смотритель, ГСБ, АВД, капитан, юрист, ПЦК, ОБР...).
- **{{< anchor "Должностное_лицо" "Должностное лицо" >}}** – лицо, осуществляющее должностные обязанности (кадет, сержант, офицер, детектив, констебль, смотритель, ГСБ, СМО, СИ, РД...).
- **{{< anchor "Командное_лицо" "Командное лицо" >}}** – (сотрудник командования – СК) – лицо, осуществляющее должностные обязанности в центральном командовании (АВД, ОБР, ПЦК, аргентарий...).
- **{{< anchor "Опасные_предметы" "Опасные предметы" >}}** – это предметы, которые могут использоваться как оружие или является опасным для жизни: ножи на кухне, кирки, протокинетическая винтовка...
- **{{< anchor "Холодное_оружие" "Холодное оружие" >}}** – к холодному оружию относятся сабли, шашки, ножи, кинжалы, финские ножи, кортики, кастеты, стилеты и другие предметы, специально предназначенные или приспособленные для поражения живой цели.
- **{{< anchor "Лазерное_оружие" "Лазерное оружие" >}}** – оружие, которое использует в качестве поражающего средства или элемента лазерные лучи.
- **{{< anchor "Огнестрельное_оружие" "Огнестрельное оружие" >}}** – оружие дальнего и ближнего боя, в котором для разгона и выбрасывания снаряда (мины, пули) из канала ствола используется сила давления газов, образующихся при сгорании топливоокислительных горючих смесей, как правило пороха.
- **{{< anchor "Подручные_средства" "Подручные средства" >}}** – это различные предметы, которые находятся рядом и могут быть использованы для решения срочных вопросов и задач, при этом имея совсем другое прямое назначение.
- **{{< anchor "Контрабанда" "Контрабанда" >}}** – предметы, входящие в перечень контрабанды.
- **{{< anchor "Принадлежность" "Принадлежность (в действии)" >}}** – бытие частью чего–либо показывая это своими действиями.
- **{{< anchor "Важный_для_отдела_предмет" "Важный для отдела предмет" >}}** – предмет массового производства, важный для выполнения работы отдела, например, изолирующие перчатки, фонари, шоковые–дубинки …
- **{{< anchor "Предмет_перепрошивки" "Предмет перепрошивки" >}}** – это предметы, позволяющие полную или частичную смену операционной системы или паттернов (доступ, вольности, законы…) Синтетиков, роботизированных частей или автоматических систем комплекса с использованием новых установочных и системных файлов.
- **{{< anchor "Личное_использование" "Личное использование" >}}** – это любая деятельность, которая не связана с получением прибыли или передачи другим лицам.
- **{{< anchor "Малая_взрывчатка" "Малая взрывчатка" >}}** – это предметы, боевого или утилитарного назначения, цель которых является контролируемый малый взрыв (с разбросом осколков или веществ).
- **{{< anchor "Неклассифицируемая_взрывчатка" "Неклассифицируемая взрывчатка" >}}** – это химические соединяя или их аналоги, цель которых является подрыв. Либо, это импровизированная взрывчатка (термиты...)
- **{{< anchor "Нелегальные_химические_соединения" "Нелегальные химические соединения" >}}** – в этот перечень сложных веществ, запрещённые на территории комплексов без соответствующих лицензий и одобрений. Полный список указан в перечне контрабанды. (См. "Химические Соединения")
- **{{< anchor "Мутанты" "Мутанты" >}}** – живые организмы, подвергшиеся преобразованию генотипа под влиянием внешней или внутренней среды.
- **{{< anchor "Маловажные_отсеки" "Маловажные отсеки" >}}** – отсеки-проходы, коридоры, технические, отдел суда (когда не ведётся дело).
- **{{< anchor "Стратегическая_точка" "Стратегическая точка" >}}** – бриг, химическая лаборатория, мостик, кабинеты глав отделов, инженерный отсек, шаттл отдела снабжения (и помещение, где есть прямой доступ к его управлению).
- **{{< anchor "Защищённая_стратегическая_точка" "Защищённая стратегическая точка" >}}** – арсенал (оружейная), хранилище, атмосферный отсек, отсек ДАМ, отсек сингулярного двигателя...

### Рецидив

Рецидивом считается отдельное, хронологически несвязанное с предыдущим инцидентом, новое нарушение первой степени тяжести и выше. Оно должно быть связано с предыдущей статьёй. Начиная со второго рецидива включительно к сроку заключения необходимо прибавлять 10 минут.

### Враги NT

В случае, если явно была доказана причастность обвиняемого к враждебной организации, он заключается под стражу до его передачи ЦК. Если это невозможно, требуется заключить вражеского сотрудника в камеру пожизненного заключения.<br>

**Доказательства**:
1. Доступ к закупке контрабанды
2. Признание
3. Навыки и умения, не соответствующие досье.
4. Доказанный, целенаправленный саботаж.
5. Владение предметами перепрошивки и взлома.

## Статьи Корпоративного Закона

{{< corporate_law_table >}}

### 0XX – Должностные нарушения

Призваны поддерживать порядок и дисциплину в департаменте представителей власти и командного состава.

| Статья | Нарушение | Описание |
|--------|-----------|----------|
| {{< anchor "000" "000" >}} | **Незаконный арест** | Совершение Смотрителем или иным должностным лицом умышленных действий, направленных на незаконное применение меры процессуального принуждения в виде ареста, лишения свободы или ареста имущества подозреваемого. |
| {{< anchor "001" "001" >}} | **Незаконное задержание** | Совершение Офицером или иным [должностным лицом](#Должностное_лицо) умышленных действий, направленных на незаконное применение меры процессуального принуждения в виде задержания подозреваемого. |
| {{< anchor "002" "002" >}} | **Неисполнение приказа** | Неисполнение подчиненным приказа начальника, отданного в установленном порядке |
| {{< anchor "004" "004" >}} | **Превышение должностных полномочий** | Совершение должностным лицом действий, явно выходящих за пределы его полномочий и повлекших существенное нарушение прав и законных интересов сотрудников. |
| {{< anchor "005" "005" >}} | **Неформальное отношения между должностными лицами** | Слишком близкие отношения с другими представителями власти, приносящих потенциальный или фактический вред эффективности службы. |
| {{< anchor "006" "006" >}} | **Злоупотребление экипировкой** | Сокрытие или присвоение имущества, подлежащего конфискации по приговору, а равно иное уклонение от исполнения, вступившего в законную силу приговора о назначении конфискации имущества. |
| {{< anchor "010" "010" >}} | **Разгильдяйство при исполнении** | Во время прохождения службы отличие недисциплинированностью, разгильдяйством, халатным отношением к своим служебным обязанностям. |
| {{< anchor "012" "012" >}} | **Фамильярность** | Стиль общения, негативно оцениваемый носителями языка как проявление бесцеремонности, развязности, панибратства. Фамильярный стиль общения имитирует неформальный стиль коммуникации, принятый между близкими людьми. |

### 1XX – Малые нарушения

Призваны контролировать мелкие проступки сотрудников. Нормой являет предупреждение, если было 2-е нарушение - беседа и заключение на 10 минут.

| Статья | Нарушение | Описание |
|--------|-----------|----------|
| {{< anchor "100" "100" >}} | **Пассивное сопротивление** | Объект не подчиняется требованиям сотрудников правоохранительных органов, но при этом не сопротивляется физическому принуждению со стороны правоохранителей. |
| {{< anchor "101" "101" >}} | **Оскорбление должностного лица** | Публичное оскорбление [представителя власти](#Должностное_лицо) при исполнении им своих должностных обязанностей или в связи с их исполнением. |
| {{< anchor "102" "102" >}} | **Драка** | Умышленные многократные попытки обезоружить с участием 2-х и более лиц, бросить предмет, бросить скользящий предмет под ноги, совершить нелетальный захват; при этом два (или более) субъекта должны противостоять друг другу. |
| {{< anchor "105" "105" >}} | **Засорение радиоэфира** | Нарушение использования радиочастотного спектра, в установленных радиочастотных каналах, нарушение правил радиообмена или использования радиочастот либо несоблюдение норм общения; то есть, сообщение информации или её избытка в данную радиочастоту. |
| {{< anchor "106" "106" >}} | **Незаконная блокировка отсека** | Статья подразумевает умышленную блокировку (болтирование шлюзов, баррикадирования…) проходов без необходимости. |
| {{< anchor "107" "107" >}} | **Мелкая кража** | Тайное хищение личного имущества или малозначимого снаряжения, непредназначенного для нарушителя. Под действие статьи попадают также отказ от сдачи снаряжения отдела после увольнения из него и неуместное создание дефицита в общих запасах снаряжения отдела. |
| {{< anchor "109" "109" >}} | **Проникновение** | Нахождение в маловажных отделах без соответствующего доступа. Сюда можно отнести малозначимые должностные отсеки. |
| {{< anchor "110" "110" >}} | **Разгильдяйство** | Халтура, распущенность трудоспособного лица с уклонением от труда. |
| {{< anchor "112" "112" >}} | **Подавление по расовому или половому признаку** | Унижение, оскорбление, предвзятое отношение, распространение слухов, принятие решений на основе расового или полового признака, совершённое по мотивам расовой или половой ненависти. |

### 2XX – Легкие нарушения

Призваны контролировать хаотичные проступки сотрудников. Нормой срока заключения являет заключение на 10 минут.

| Статья | Нарушение | Описание |
|--------|-----------|----------|
| {{< anchor "200" "200" >}} | **Активное сопротивление аресту** | Объект не подчиняется требованиям сотрудников правоохранительных органов, сопротивляется физическому принуждению со стороны сотрудников (вырывается, убегает), но при этом не пытается нанести физический вред сотрудникам и прочим окружающим лицам. |
| {{< anchor "202" "202" >}} | **Побои** | Умышленные насильственные действия, причинившие физическую боль, но не повлекшие тяжёлых последствий, совершенные, зачастую, из хулиганских побуждений, а равно по мотивам политической, идеологической, расовой, национальной или религиозной ненависти, или вражды либо по мотивам ненависти или вражды в отношении какой–либо социальной группы. |
| {{< anchor "203" "203" >}} | **Хранение наркотиков** | Владение наркотическими веществами без соответствующего разрешения. Лица, занимающие должности врачей, поваров и ботаников, имеют это разрешение по умолчанию. |
| {{< anchor "204" "204" >}} | **Хулиганство** | Нарушение общественного порядка, открытое выражение неуважения. Хулиганские действия в числе прочего могут включать элементы физического насилия, вандализм, нарушение общественного порядка (например, , шумное, оскорбительное для окружающих поведение). |
| {{< anchor "205" "205" >}} | **Вандализм** | Осквернение сооружений, пола или иных сооружений, порча имущества в отделах или иных общественных местах. |
| {{< anchor "206" "206" >}} | **Владение опасным инструментом** | Владение опасным инструментом или вынос его из отдела, без разрешения главы соответствующего отдела. |
| {{< anchor "207" "207" >}} | **Мелкая кража со взломом** | Тайное хищение личного имущества или малозначимого снаряжения, непредназначенного для нарушителя, путём взлома дверей или разрушения структурных стен, для проникновения в отдел. |
| {{< anchor "208" "208" >}} | **Грабеж** | Открытое хищение чужого имущества или малозначимого снаряжения, совершенное без применения насилия (или с применением подручных средств) или угрозы применения насилия. |
| {{< anchor "209" "209" >}} | **Проникновение со взломом** | Нахождение в маловажных отделах без соответствующего доступа, для проникновения в которые был произведён неправомерный взлом. |
| {{< anchor "210" "210" >}} | **Халатность** | Неисполнение или ненадлежащее исполнение должностным лицом своих обязанностей в следствии недобросовестного или небрежного отношения к работе. |
| {{< anchor "212" "212" >}} | **Жестокое обращение с животными** | Жестокое обращение с животным в целях причинения ему боли и (или) страданий из хулиганских побуждений или из корыстных побуждений, повлекшее его гибель или увечье. |
| {{< anchor "213" "213" >}} | **Попытка организации побега из места лишения свободы** | Побег из места лишения свободы или из–под стражи, совершенный лицом, отбывающим наказание или находящимся в предварительном заключении. |

### 3XX – Средние нарушения

Призваны контролировать нарушения сотрудников. Нормой срока заключения являет заключение на 20 минут.

| Статья | Нарушение | Описание |
|--------|-----------|----------|
| {{< anchor "301" "301" >}} | **Нападение на должностное лицо** | Применение насилия, не опасного для жизни или здоровья, либо прямая угроза применения насилия в отношении представителя власти или его близких в связи с исполнением им своих должностных обязанностей. |
| {{< anchor "302" "302" >}} | **Нанесение серьёзных увечий** | Умышленное причинение тяжкого вреда здоровью, опасного для жизни, или повлекшего за собой потерю какого-либо органа или утрату органом его функций, или вызвавшего значительную стойкую утрату общей трудоспособности. |
| {{< anchor "303" "303" >}} | **Распространение наркотиков** | Любой акт неразрешенного распространения любых наркотических веществ. Лица, занимающие должности врачей и поваров, имеют это разрешение, покуда это не вредит здоровью экипажа. |
| {{< anchor "304" "304" >}} | **Деструктивное поведение** | Обширная статья, подразумевающая систематическое или невольное нарушение общественного строя: агрессивное поведение по отношению к человеческим существам; враждебность при общении; склонность к разрушению вещей; желание расстроить уклад жизни окружающих; отсутствие возможности испытывать эмоции; угроза чужой и собственной жизни. Зачастую эта статья подразумевает большую степень тяжести, чем Хулиганство и Вандализм. |
| {{< anchor "305" "305" >}} | **Беспорядки** | Преступление против общественной безопасности и порядка, заключающееся в организации и участии в массовых беспорядках, сопровождающихся насилием, погромами, поджогами, уничтожением имущества. |
| {{< anchor "306" "306" >}} | **Незаконные владение холодным оружием** | Незаконные приобретение холодного оружия, в том числе метательного оружия. |
| {{< anchor "307" "307" >}} | **Кража** | Тайное хищение важного реквизита отделов или необходимых отделам приспособлений. |
| {{< anchor "308" "308" >}} | **Ограбление** | Открытое хищение чужого имущества, выражается в похищении имущества, совершённом без насилия над личностью или с насилием, которое не опасно для жизни и здоровья. Чтобы попасть под эту статью, украденный предмет должен важен для работы отдела. |
| {{< anchor "309" "309" >}} | **Проникновение в стратегическую точку** | Неправомерное проникновение в стратегическую точку. |
| {{< anchor "310" "310" >}} | **Клевета** | Клевета - распространение заведомо ложных сведений. |
| {{< anchor "311" "311" >}} | **Покушение на Преступление** | Приготовлением к преступлению признаются приискание, изготовление или приспособление лицом средств или орудий совершения преступления, приискание соучастников преступления, сговор на совершение преступления либо иное умышленное создание условий для совершения преступления, если при этом преступление не было доведено до конца по не зависящим от этого лица обстоятельствам. |
| {{< anchor "312" "312" >}} | **Жестокое обращение с животными** | Жестокое обращение с животным в целях причинения ему боли и (или) страданий с применением садистских методов (расчленение, использование крови для рисунков…). |
| {{< anchor "313" "313" >}} | **Побег из места лишения свободы** | Побег из места лишения свободы или из–под стражи, совершенный лицом, отбывающим наказание или находящимся в предварительном заключении. |

### 4XX – Тяжкие нарушения

Призваны контролировать преступность сотрудников. Нормой срока заключения являет заключение на 30 минут.

| Статья | Нарушение | Описание |
|--------|-----------|----------|
| {{< anchor "400" "400" >}} | **Активная агрессия** | Объект не подчиняется требованиям сотрудников правоохранительных органов, сопротивляется физическому принуждению со стороны сотрудников и пытается нанести физический вред сотрудникам либо окружающим лицам. |
| {{< anchor "402" "402" >}} | **Надругательство над телами умерших** | Активные действия, заключающиеся в: глумлении над останками усопшего до захоронения; извлечение из могилы похороненного и причинение останкам механических повреждений, расчленение тела, совершение в отношении него иных циничных действий. |
| {{< anchor "403" "403" >}} | **Хранение контрабанды** | Незаконное перемещение через таможенную границу NT, в целях получения, хранения или личного использования контрабандных средств, указанных в общий перечень. Так же это касается предметов с пометкой Вражеское снаряжение. |
| {{< anchor "404" "404" >}} | **Акт насилия** | Преднамеренное применение физической силы или власти, действительное или в виде угрозы, направленное против лица, группы лиц или общины, результатом которого являются (либо имеется высокая степень вероятности этого) телесные повреждения, смерть, психологическая травма, отклонения в развитии или различного рода ущерб. |
| {{< anchor "405" "405" >}} | **Подстрекательство к мятежу** | Подстрекательство к организации вооруженного мятежа либо активное участие в пропаганде и клевете в целях свержения или насильственного изменения корпоративного строя Нанотрейзен либо нарушения территориальной целостности Нанотрейзен. |
| {{< anchor "406" "406" >}} | **Незаконное владение огнестрельным оружием** | Незаконное приобретение, хранение, перевозка, пересылка или ношение огнестрельного, или лазерного оружия, его основных частей и боеприпасов к нему. |
| {{< anchor "407" "407" >}} | **Кража со взломом** | Тайное хищение важного реквизита отделов или необходимых отделам приспособлений. Только для достижения цели, был использован взлом. |
| {{< anchor "408" "408" >}} | **Крупное ограбление** | Открытое хищение важного реквизита отделов, совершенное с применением насилия или прямой угрозы применения насилия, пролом стёкла или прямой шантаж также попадают под эту статью. |
| {{< anchor "409" "409" >}} | **Проникновение в стратегическую точку со взломом** | Неправомерное проникновение в стратегическую точку. Используя средства взлома. |
| {{< anchor "410" "410" >}} | **Грубая халатность** | Неисполнение или ненадлежащее исполнение должностным лицом своих обязанностей вследствие недобросовестного или небрежного отношения к работе, которое повлекло полную потерю функциональности объекта или потери среди персонала. |
| {{< anchor "411" "411" >}} | **Убийство** | Умышленное причинение смерти другому человеческому существу. |
| {{< anchor "412" "412" >}} | **Несанкционированные организмы** | Создание мутанта, а равно и существование на борту мутантов, падали и подобных, создание нелицензированных бортовых ИИ или противозаконных синтетиков. Обратимый генетический ущерб не считается мутацией в контексте этого закона. Существо должно быть ликвидировано, а подозреваемый арестован. |

### 5XX – Сверхтяжкие нарушения

Призваны контролировать особых нарушителей общественного порядка. Нормой срока заключения являет заключение на 30-40 минут, если человеческое существо нарушило сразу >2 законов или повторно получило 5XX, оно должно быть помещено в пермабриг. Нарушителей, что были посажены на перманентный срок, должны быть сопровождены на ЦК по возможности.

| Статья | Нарушение | Описание |
|--------|-----------|----------|
| {{< anchor "501" "501" >}} | **Убийство должностного лица** | Умышленное причинение смерти члену станции, исполняющему должностную службу. |
| {{< anchor "503" "503" >}} | **Владение вражеским снаряжением** | Незаконное перемещение через таможенную границу НТ, в целях получения, хранения и сбыта контрабандных средств, указанных в общем перечне. Также это касается предметов с пометкой Вражеское снаряжение |
| {{< anchor "504" "504" >}} | **Изнасилование** | Половое сношение с применением насилия или с угрозой его применения к потерпевшей(му), либо с использованием беспомощного состояния потерпевшей(го). |
| {{< anchor "505" "505" >}} | **Экстремизм** | Принадлежность (в действии) к крайним и радикальным методам действий. Среди экстремистских действий можно отметить провокацию беспорядков, ведение партизанской войны. Наиболее радикально настроенные экстремисты часто отрицают в принципе какие–либо компромиссы, переговоры, соглашения, но не имеют вооружения для начала мятежа. |
| {{< anchor "506" "506" >}} | **Незаконный оборот оружием** | Незаконные приобретение, хранение и сбыт огнестрельного оружия, его основных частей, боеприпасов к нему. Арестованный должен быть помещён в пермабриг, при доказательстве его вины по этой статье. |
| {{< anchor "507" "507" >}} | **Особо крупная кража** | Тайное хищение особо ценного оборудования. |
| {{< anchor "508" "508" >}} | **Разбой** | Нападение в целях хищения чужого имущества, совершенное с применением насилия, опасного для жизни или здоровья, либо с прямой угрозой применения такого насилия, пролом стен, стекла или использование заложников в целях грабежа имущества. |
| {{< anchor "509" "509" >}} | **Проникновение в защищённую стратегическую точку** | Проникновение в особо защищённую, стратегическую зону. |
| {{< anchor "510" "510" >}} | **Саботаж** | Совершение взрыва, поджога, массовых разгерметизаций или иных действий, направленных на разрушение или повреждение предприятий, сооружений или работоспособности станции; в перечень входит, подрыв/дестабилизация ДАМ, Мостика, Сети электропитания, вентиляции солнечных панелей… |
| {{< anchor "511" "511" >}} | **Массовые убийства** | Умышленное, связанное с одним делом, убийство 2-х и более человеческих существ. |
| {{< anchor "512" "512" >}} | **Внесение изменений в ПО синтетиков** | Умышленное изменение Программного обеспечения синтетиков комплекса, перепрошивка в своих целях, игнорируя одобрение Центрального командования. |

### 6XX – Критичные нарушения

Призваны контролировать вражескую активность. Нормой наказания во всех случаях является казнь. По возможности все нарушители или их лидеры должны быть задержаны и отправлены на ЦК. Если это невозможно, должна быть проведена казнь.

| Статья | Нарушение | Описание |
|--------|-----------|----------|
| {{< anchor "601" "601" >}} | **Нападение на командное лицо** | Посягательство на жизнь сотрудника командования, а равно их близких в целях воспрепятствования законной деятельности указанных лиц. При прямой угрозе СК, разрешён огонь на поражение, в ином случае требуется захват при смерти нападающего его требуется клонировать и допросить, после чего ликвидировать. |
| {{< anchor "602" "602" >}} | **Серийные беспорядочные убийства** | Совершение массовых убийств без цели. Также может рассматриваться как экстремальный вид самоубийства, при котором организующий её человек досконально готовится к массовым убийствам, не скрывая своего участия, надеясь на смерть в конце деяния; как правило, у этой статьи нет мотивированной опоры. Сотрудники правоохранительных органов имеют полное право стрелять на поражение или ликвидировать цель. |
| {{< anchor "603" "603" >}} | **Наличие крупной партии вражеского снаряжения** | Наличие более 2–х предметов с пометкой Вражеское снаряжение. |
| {{< anchor "605" "605" >}} | **Мятеж** | Вооруженное выступление, возникшее стихийно или в результате заговора против государственной власти. Мятежники подвержены суду, но при сопротивление должны быть ликвидированы на месте. |
| {{< anchor "608" "608" >}} | **РиОО** | Создание религиозного или общественного объединения, деятельность которого сопряжена с насилием над сотрудниками или иным причинением вреда их здоровью, деятельность которых сопряжена с побуждением сотрудников к отказу от исполнения обязанностей или к совершению иных противоправных деяний, а равно руководство такой организацией либо структурным подразделением. Над каждым членом группировки должен произойти допрос, суд; лидеров необходимо показательно казнить. По необходимости разрешён огонь на поражение. |
| {{< anchor "610" "610" >}} | **Попытка уничтожения комплекса** | Умышленное, подвержение комплекса уничтожению и смерти большинства членов экипажа, в перечень нарушения входит: выпуск Сингулярности, взвод ядерной боеголовки(вок), выпуск химических веществ в атмосферу большинства секторов комплекса, или полное уничтожение атмосферного отдела. |
| {{< anchor "611" "611" >}} | **Терракт** | Совершение взрыва, поджога, массовых разгерметизации, захват заложников или иных действий, устрашающих сотрудников и создающих опасность гибели человека, причинения значительного имущественного ущерба либо наступления иных тяжких последствий, в целях дестабилизации деятельности власти либо воздействия на принятие ими решений, а также угроза совершения указанных действий в целях воздействия на принятие решений. Над каждым членом группировки должен произойти допрос, суд; лидеров необходимо показательно казнить. По необходимости разрешён огонь на поражение. |
| {{< anchor "612" "612" >}} | **Изменение законов ИИ** | Умышленное изменение Программного обеспечения ИИ комплекса, перепрошивка в своих целях, игнорируя одобрение Центрального командования. Должно караться показательной смертной казнью, если нет причин оставлять задержанного в живых. |
| {{< anchor "613" "613" >}} | **Побег из-под пожизненного заключения** | Побег из места лишения свободы или из–под стражи, совершенный лицом, отбывающим пожизненное заключение. Должно караться смертной казнью. |

## Процедура ареста

1. **Оценка обстановки.** Постарайтесь разобраться в происходящем, прежде чем производить арест. Лучше упустить преступника, чем арестовать невиновного.

2. **Оглашение намерений.** Вы **обязаны** сообщить причину ареста задерживаемого **перед тем, как начать совершать какие-либо действия**.
*Пример: "Джон Смит, я арестовываю вас по подозрению в убийстве Джейн Смит!" или "Остановитесь во имя закона!". Покажите всем окружающим, что выполняете вашу работу, а не ведёте себя как придурок.*

3. **Надевание наручников.** Если нарушение не серьезное, а задержанный содействует следствию, можно, не надевая их, предложить ему пойти в бриг.

4. **Сопровождение в бриг.** Постарайтесь сделать это как можно быстрее. По пути произойти может все что угодно.

На этом работа [офицера](https://station14.ru/wiki/Офицер_СБ) заканчивается, и начинается работа [Смотрителя](https://station14.ru/wiki/Смотритель), если таковой имеется. В противном случае задержавшему придется доводить начатое до конца самостоятельно.

5. **Обыск.** Необходимо внимательно обыскать задержанного и отложить все, что может помешать процедуре. Не снимайте с подозреваемого гарнитуру, пока он не начинает злоупотреблять ею.

6. **Допрос и защита обвиняемого.** Если необходимо, вы можете провести допрос. Независимо от вашего решения вы обязаны предложить услуги адвоката обвиняемому, если на станции присутствует представитель [юридического департамента](https://station14.ru/wiki/Юридический_Департамент). Вы обязаны обеспечить ему адвокатскую защиту, если обвиняемый согласился. Помните, что адвокат не ваш подчиненный, он относится к другой ветви власти. Если обвиняемый получил адвоката, а вы решили проводить допрос, то допрос должен производиться в присутствии адвоката. Если вы не сочли необходимым проводить допрос, а адвокат не согласен с обвинениями, необходимо провести разбирательство с его участием.

7. **Оглашение приговора.** По итогам вы обязаны объявить обвиняемому (и его адвокату, если он есть) результат расследования и вердикт.

8. **Заключение под стражу.** Если все-таки было принято решение о виновности задержанного, заберите у него всю одежду и снаряжение, включая КПК, выдайте ему тюремную униформу и поместите в камеру. Запустите таймер и сообщите об этом заключенному.

9. **Надзор за заключёнными.** Не допускайте суициды, драки и само собой побеги. Смотритель, а в его отсутствие и офицеры всегда должны быть настороже. В случае многократных попыток совершения суицида или погрома в месте заключения сотрудник СБ имеет право оставить задержанного в наручниках и при необходимости приковать его к кровати.

10. **Освобождение.** Заключенный, чей срок закончился, должен быть немедленно освобожден, а все законно полагающиеся ему вещи, которые были у него конфискованы, должны быть возвращены ему.

## Уровни применения силы

Сотрудник Службы Безопасности должен стараться снизить уровень применения силы до первого в любой ситуации, где это целесообразно.

- Уровень 1: Вербальное воздействие.
    - Поведение подозреваемого: Неагрессивное, подозреваемый идет на контакт.
    - Рекомендуется: Вербальные просьбы и команды.

- Уровень 2: Вмешательство.
    - Поведение подозреваемого: Сопротивление, отказ в содействии.
    - Рекомендуется: Применение вспышки, частичное обездвиживание или перемещение подозреваемого посредством захвата.

- Уровень 3: Ограничение передвижения.
    - Поведение подозреваемого: Агрессивное, нанесение увечий себе или окружающим.
    - Рекомендуется: Электрошоковая дубинка, тазер, светошумовая граната.

- Уровень 4: Летальная сила.
    - Поведение подозреваемого: Представление серьезной угрозы здоровью или жизни присутствующим на станции.
    - Рекомендуется: Летальное снаряжение.

## Наказания

Существуют два типа наказаний: дисциплинарные и правовые.
Дисциплинарное наказание уполномочены вынести глава отдела, в котором работает нарушитель, Капитан или ЦК.
Правовыми наказаниями занимаются сотрудники Службы Безопасности.

### Таблица наказаний

| Степень тяжести нарушения | Дисциплинарное наказание | Правовое наказание |
|---------------------------|--------------------------|--------------------|
| 0 (Дисциплинарное) | Понижение в должности при 2-м нарушении. | Предупреждение. |
| I (Малое) | Понижение в должности при 2-ом нарушении (увольнение, если должность уже самая низкая в отделе). | Предупреждение; 2-е нарушение: понижение в должности. |
| II (Легкое) | Понижение в должности. | 10 минут заключения. |
| III (Среднее) | Увольнение с должности, арест. | 20 минут заключения. |
| IV (Тяжёлое) | Увольнение с должности, арест. | 30 минут заключения. |
| V (Сверхтяжёлое) | Увольнение с должности, арест. | 40 минут заключения, при нарушении >2-х за раз – пермазаключение. |
| VI (Критическое) | Увольнение, арест и сопровождение на ЦК или Казнь. | см 6XX. |
| SX | Поставлены на учёт в базе данных NT, операторам ЦентКома должно прийти сообщение с данными о этом лице и подробный отчёт АВД; далее ожидайте указаний от оператора. Если невозможно, то увольнение с должности и арест. | Если сотрудник жизненно необходим станции, вы имеете право поставить на ним надзор, при этом, лицо является арестованным и должно подчиняться приказам. Если невозможно, то арест. |

### Соотношение степени тяжести нарушения и должностей, уполномоченных исполнять наказания

Все могут назначать любые статьи, но казнь должна быть согласована только с разрешения капитана или ЦК

### Правила вынесения предупреждений

* Предупреждение может выноситься на каждый факт нарушения, независимо от частоты нарушений.
* Три предупреждения превращаются в нарушение первой степени тяжести. Количество предупреждений при этом обнуляется.
* Второе и третье предупреждения не относятся к [рецидивам](#Рецидив).
* Второе составленное из трех предупреждений (по той же статье) нарушение первой степени тяжести и последующие такие нарушения первой степени тяжести (по той же статье) считаются [рецидивами](#Рецидив).

### Казнь

Под казнью подразумевается санкционированное убийство посредством расстрела, космирования, электрического стула или газовой камеры с последующим запретом на клонирование и, если возможно, кремацией. Для того, чтобы казнь считалась легитимной необходимо, чтобы виновный предварительно был [правомерно арестован](#процедура-ареста), включая заключение под стражу (пермабриг). Только после полного выполнения процедуры разрешено инициировать казнь. В процессе казни приговоренному должны быть зачитаны его нарушения и приговор, а также должно быть выслушано его последнее слово.

### Дополнительные правила вынесения наказаний

- В рамках отдела службы безопасности старший по званию сотрудник имеет право взять вынесение приговора задержанному другим сотрудником на себя. Смотритель имеет право вынести другой приговор задержанному, с к которым разбирался офицер или детектив. ГСБ имеет право вынести другой приговор задержанному любым сотрудником отдела.
- Правовое наказание применяется всегда. Решение о необходимости исполнения дисциплинарного наказания принимает уполномоченное для этого лицо.
- Статус и взгляды задержанного не являются причиной для смягчения или отягощения наказания. Перед Корпоративным Законом равны все.

## Модификаторы приговоров

### ПСХ - Послабления

ПСX – призваны облегчить судьбу заключенных и соблюсти справедливость.

| Код | Название | Описание | Модификатор |
|-----|----------|----------|-------------|
| ПС1 | **Активное содействие** | Объект по собственной инициативе содействует сотрудникам правоохранительных органов в восстановлении порядка, выполняет их устные требования. Также в это послабление включает сдачу своих сообщников. | Половина срока за преступление(ия) |
| ПС2 | **Явка с повинной** | Объект добровольно явился, то есть самостоятельно пришёл к сотруднику правоохранительных органов или к Бригу и сдался, приведя доказательства. | Половина срока за преступление(ия) |
| ПС3 | **Примерное поведение** | Объект признает полномочия сотрудников правоохранительных органов и выполняет их устные требования. | Срок минус ¼ от него за преступление(ия) |
| ПС4 | **Состояние аффекта** | Объект совершил в состоянии внезапно возникшего сильного душевного волнения (аффекта), вызванного насилием, издевательством или тяжким оскорблением либо иными противоправными или аморальными действиями (бездействием), а равно длительной психотравмирующей ситуацией, возникшей в связи с систематическим противоправным или аморальным поведением. | Срок минус ¼ от него за преступление(ия), обследование у психолога. |
| ПС5 | **Перевоспитание** | Отказ агента сотрудничать с врагами корпорации принимается только если этот сотрудник не совершил больше никаких тяжких преступлений. Статья о сотрудничестве с враждебными формированиями тут не может применяться. | Срок минус ¼ за его преступления. |
| ПС6 | **Неумышленно** | Преступлением, совершенным по неосторожности, признается деяние, совершенное по легкомыслию или небрежности. Также не адекватное состояние, только не вольный наркотический приход или пьяное состояние, входит в этот пункт. | Четверть срока за преступления за все ниже 3XX, беседа. |

### СX – Соучастие

Все лидеры и их подчинённые должны быть наказаны.

| Код | Название | Описание | Модификатор |
|-----|----------|----------|-------------|
| С1 | Лидерство (Организаторство) | Создание и руководство ОПГ, РиОО, планирование преступлений, вооружение членов группы, распределение ролей. | ~ +⅓ срока заключения |
| С2 | Группа лиц | Каждое человеческое существо должно быть наказано в равной степени друг между другом (не лидер, не пособник). | Стандартный срок заключения |
| С3 | Пособничество | Сокрытие преступления, либо помощь в его совершении без прямого участия. | ~ -⅓ срока заключения |

### SX – Подрыв строя NT

SX призваны наказывать всех нарушителей порядного строя NT или его репутации.

| Код | Название | Описание |
|-----|----------|----------|
| S1 | Нанесение репутационного ущерба NanoTransen | Любая публикация материалов, связанных с NT и очерняющих её репутацию. Виновники должны быть поставлены на учёт в базе данных NT, операторам ЦентКома должно прийти сообщение с данными о этом лице и подробный отчёт АВД; далее ожидайте указаний от оператора. |
| S2 | Нанесение крупных убытков NanoTrasen | Лица, что занимаются мошенничеством или незаконным сбытом предметов, реквизита или оборудования, должны быть поставлены на учёт в базе данных NT, операторам ЦентКома должно прийти сообщение с данными об этом лице и подробный отчёт АВД; далее ожидайте указаний от оператора. |
| S3 | Некорректное общение между комплексами NanoTransen | Лица, что занимаются формальным общением или некорректными запросами, должны быть поставлены на учёт в базе данных NT, операторам ЦентКома должно прийти сообщение с данными о этом лице и подробный отчёт АВД; далее ожидайте указаний от оператора. |

## Регулируемое снаряжение

Регулируемое снаряжение перечислено на странице [Контрабанда](https://station14.ru/wiki/Контрабанда).

---

*Основан на КЗ от проекта [Glasio](https://sites.google.com/view/glasiowl/главная-страница).*
